%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\title{Ensembles de nombres}
\date{25/09}
\classe{2\up{nde}}
\dsnum{DM \no1}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Union et intersection]
On considère les intervalles $I=\left[-3; 4\right]$ et $J=\left]-\infty; 2\right[$.
Répondre vrai ou faux aux affirmations suivantes.
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}[a.]
\item  $-9\in I\cup J$
\item  $-1\in I\cup J$
\item  $2\in I\cup J$
\item  $7\in I\cup J$
\item  $-6\in I\cap J$
\item  $-3\in I\cap J$
\item  $1\in I\cap J$
\item  $2\in I\cap J$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations] \emph{Les deux questions sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
\item Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints :\\
  $5x-3\geq x+7 \text{ et }13-x>5$.
\item Même question avec :
$x+2< -x-8 \text{ ou } 3x-7\geq-5x+1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Une usine de conditionnement de soupe reçoit du bouillon de la part d'un fournisseur, et des légumes en poudre de la part d'un autre fournisseur. Elle assemble les deux pour fabriquer sa soupe.

Une cuve a été remplie avec \SI{100}{L} de bouillon. L'objet de l'exercice est de déterminer la quantité de légumes à ajouter pour fabriquer la soupe, sachant que :

\begin{itemize}
\item La cuve de bouillon contient déjà \SI{50}{g} de sel, et \SI{0}{g} de sucre.
\item Chaque kilogramme de légumes en poudre contient \SI{3,2}{g} de sel, et \SI{1,4}{g} de sucre.
\item La soupe (le bouillon mélangé aux légumes) doit contenir \emph{au moins} \SI{150}{g} de sel (pour la conservation), et \emph{au maximum} \SI{50}{g} de sucre (pour relever le goût).
\end{itemize}

Dans la suite de l'exercice, tous les poids sont exprimés en grammes.

  \begin{enumerate}
    \item On ajoute $x$ kilogrammes de légumes dans le bouillon. Montrer que la quantité de sucre dans la soupe est $1,4x$, et que la quantité de sel est $50+3,2x$
    \item En déduire que pour respecter les contraintes, les relations suivantes doivent être respectées :
      \[
        1,4x\leq50\text{ et }50+3,2x\geq150
      \]
    \item Résoudre les deux inéquations $1,4x\leq50$ et $50+3,2x\geq150$, et représenter les solutions sous la forme d'un seul intervalle.
    \item Conclure par une phrase en français : Quel poids de légume peut-on verser dans la cuve de bouillon pour respecter les contraintes ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%\setcounter{exercice}{0}
%
%\begin{exercice}[Union et intersection --- Corrigé]
%Commençons par représenter les deux ensembles sur la même droite des réels (si vous êtes à l'aise, vous pouvez vous passer de cette étape).
%\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
%\draw[-latex] (-7, 0) -- (8, 0);
%\foreach \x in {-7, ..., 7} {
%\draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
%}
%\foreach \x in {0, 1, -1, 2, 7, -6, -3} {
%\draw (\x, 0) node[below]{\x};
%}
%\begin{scope}[shift={(0, 2)}]
%\draw[line width=2pt]
%	(-3, 0) node{\large[}
% 	--
%	(4, 0) node{\large]}
%	;
%\draw (1, 0) node[above]{$I$};
%\end{scope}
%\begin{scope}[shift={(0, 1)}]
%\draw[line width=2pt]
%	(-7, 0) 
% 	--
%	(2, 0) node{\large[}
%	;
%\draw (-5, 0) node[above]{$J$};
%\end{scope}
%\end{tikzpicture}\end{center}
%
%Rappel : l'ensemble $I\cap J$ désigne l'ensemble des nombres qui appartiennent aux deux intervalles $I$ et $J$ ; l'ensemble $I\cup J$ désigne l'ensemble des nombres qui appartiennent à $I$, à $J$, ou aux deux.
%
%\begin{multicols}{2}
%\begin{enumerate}[a.]
%\item Vrai (car $-9\notin I$ et $-9\in J$).
%\item Vrai (car $-1\in I$ et $-1\in J$).
%\item Vrai (car $2\in I$ et $2\notin J$).
%\item Faux (car $7\notin I$ et $7\notin J$).
%\item Faux (car $-6\notin I$ et $-6\in J$).
%\item Vrai (car $-3\in I$ et $-3\in J$).
%\item Vrai (car $1\in I$ et $1\in J$).
%\item Faux (car $2\in I$ et $2\notin J$).
%\end{enumerate}
%\end{multicols}
%\end{exercice}
%
%\begin{exercice}[Inéquations]~
%\begin{enumerate}
%\item \emph{Résoudre chacune des inéquations suivantes.}
%\begin{multicols}{2}
%\begin{enumerate}
%\item $5x-3\geq x+7$
%\begin{align*}
%5x-3\pmb{-x}&\geq x\pmb{-x}+7\\
%4x-3&\geq 7\\
%4x-3\pmb{+3}&\geq 7\pmb{+3}\\
%4x&\geq10\\
%\frac{4x}{\pmb{4}}\geq\frac{10}{\pmb{4}}\\
%x\geq2,5
%\end{align*}
%\item $13-x>5$
%\begin{align*}
%13-x\pmb{-13}&> 5\pmb{-13}\\
%-x&> -8\\
%-x\pmb{\times(-1)}&> -8\pmb{\times(-1)}\\
%x<8
%\end{align*}
%\end{enumerate}
%\end{multicols}
%\item \emph{Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints.}
%\[5x-3\geq x+7 \text{ et }13-x>5\]
%Ce sont les mêmes équations que précédemment, mais il faut trouver les solutions qui vérifient les deux équations \emph{en même temps}. Représentons les solutions sur la droite des réels.
%\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
%\draw[-latex] (-5, 0) -- (10, 0);
%\foreach \x in {-4, ..., 9} {
%\draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
%}
%\foreach \x in {0, 1, 2, 3} {
%\draw (\x, 0) node[below]{\x};
%}
%\begin{scope}[shift={(0, 1)}]
%\draw[line width=2pt]
%	(-5, 0)
% 	--
%	(8, 0) node{\large[}
%	;
%\draw (-2, 0) node[above]{$x<8$};
%\end{scope}
%\begin{scope}[shift={(0, 2)}]
%\draw[line width=2pt]
%	(2.5, 0) node{\large[}
% 	--
%	(10, 0) 
%	;
%\draw (5, 0) node[above]{$x\geq2,5$};
%\end{scope}
%\end{tikzpicture}\end{center}
%On veut que les deux équations soient vraies en même temps, donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent aux deux intervalles, c'est-à-dire les valeurs de $x$ comprises entre $2,5$ et $8$. Donc \fbox{$x\in\left[2,5; 8\right[$}.
%\item \emph{Même question avec :}
%\[5x-3\geq x+7 \text{ ou }13-x>5\]
%On regarde la même droite des réels qu'à la question précédente. Cette fois-ci, on veut que l'une des deux équations soit vraie (ou les deux), donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent à au moins l'un des deux intervalles. Ici les deux intervallent couvrent tous les réels, donc\fbox{$x\in\left]-\infty; +\infty\right[$} (ou encore $x\in\mathbb{R}$).
%\end{enumerate}
%\end{exercice}

\end{document}
